%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=10mm,
]{geometry}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-tikz}

\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no4 --- A}}
\fancyfoot[C]{}

\usepackage{fontawesome}

\begin{document}

\begin{exercice}[Images et Antécédents --- 3 points]\label{ex:image}~
	Les deux questions sont indépendantes.
  \begin{enumerate}
    \item\label{q:graphique} On considère une fonction $f$, définie sur $\mathbb{R}$, représentée ci-dessous.

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.8, yscale=1.2]
          \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-6, -1) grid (6, 3);
          \draw[-latex] (-6,0) -- (6,0);
          \draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
          \foreach \x in {-6, -5, -4, -3, -2, -1, 1, 2, 3, 4, 5, 6} {
            \draw (\x,0) node[below]{\x};
            \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
          }
          \foreach \y in {-1, 1, 2} {
            \draw (0,\y) node[left]{\y};
            \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
          }
          \draw[red] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
            (-6, -1)
		(-4, -.5)
		(-2, 2.5)
            (0, 1.5)
		(2, 2.5)
            (4, -.5)
            (6, -1)
          };
          \draw (0,0) node[below left]{$O$};

          \coordinate (O) at (0, 0);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
      Répondre aux questions par lecture graphique. Ne pas justifier.
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer le(s) antécédent(s) de 1 par $f$.
        \item Combien vaut $f(-2)$ ?
      \end{enumerate}
    \item
      On considère maintenant la fonction $g$, définie sur $\mathbb{R}$ par :
      \[g(x)=5x-2\]

      Répondre aux questions par le calcul, en justifiant.
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer l'image de 2 par $g$.
        \item Résoudre $g(x)=5$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[2 points]
  La fonction représentée à la question \ref{q:graphique} de l'exercice \ref{ex:image} est-elle paire ? Impaire ? Paire et impaire ? Ni paire ni impaire ? Justifier.
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Résolution d'équation --- 7 points]
  On considère les fonctions $f$ et $g$ définies sur $\mathbb{R}$ par :
  $f(x)=x^2+x-2$ et
  $g(x)=x$.

  L'objet de l'exercice est de résoudre de deux manières différentes l'équation $f(x)=g(x)$.

  \begin{enumerate}
    \item\emph{Résolution graphique.}
      Un élève a tracé sur l'écran de sa calculatrice, ci-dessous, les courbes des fonctions $f$ et $g$.

      Résoudre l'équation $f(x)=g(x)$ par lecture graphique.

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[ultra thick]
          \begin{axis}%
            [
              grid=both,
              xscale=1.5,
	      major grid style={line width=.2pt,draw=black},
		  axis line style={line width=1pt},
              yscale=1.2,
              %xtick={-1, 0, 1, 2},
              minor x tick num=4,
            %xticklabels={0,5,...,50},
              x tick label style={
                /pgf/number format/.cd,
        %  scaled y ticks = false,
                set decimal separator={,},
        %  set thousands separator={ },
        %  fixed
              },
              xmin=-.75,
              xmax=2,
        ytick={-3, -2, ..., 4},
        minor y tick num=1,
            %yticklabels={0, 1000, ..., 8000},
	    tick label style={fill=white, inner sep=0pt},
              ymin=-3,
              ymax=4,
              axis y line=middle,
              axis x line=middle,
              samples=100,
        %domain=-1:3,
            ]
            \addplot[ultra thick, red](x,{\x});
            \addplot[ultra thick, blue](x,{\x^2+\x-2});
          \end{axis}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item\emph{Résolution alégbrique}
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que l'équation $f(x)=g(x)$ est équivalente à $x^2=2$.
        \item En déduire les solutions exactes de l'équation $f(x)=g(x)$.
      \end{enumerate}
    \item Dans ce cas-là, en quoi la résolution par le calcul est-elle meilleure que la résolution graphique ? Donner deux arguments.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak
\begin{exercice}[4 points]
  Dans sa publication \emph{Emploi, chômage, revenus du travail, édition 2019 - Insee Références}, l'\textsc{Insee} (Institut National de la Statistique et des Études Économiques) donne les informations suivantes sur les salaires annuels de l'ensemble des salariés français en 2015 :

  \begin{itemize}
    \item premier quartile $Q1$ : \numprint{9250} € ;
    \item médiane : \numprint{18370} € ;
    \item troisième quartile $Q3$ : \numprint{26070} €.
  \end{itemize}

  Recopiez et complétez les phrases suivantes.

  \begin{enumerate}
    \item Environ \blanc{25 \%} des salariés français touche plus de \numprint{26070} € par an.
    \item Environ \blanc{la moitié} des salariés français touche moins de \numprint{18370} € par an.
    \item Environ la moitié des salariés français touche entre \blanc{9250} et \blanc{26070} € par an.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]
  \begin{em}
    Dans cet exercice, vous pouvez faire tous les calculs à la calculatrcie, sans justification.
  \end{em}

  L'année passée, Django et Donna ont appris la guitare. Pour se motiver, ils ont compté, toute l'année, le temps passé à s'entraîner chaque semaine.

  Voici les données de Django.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{l*{11}{|c}}
      Pratique (h) & 0 & 0,5 & 1 & 1,5 & 2 & 2,5 & 3 & 3,5 & 4 & 4,5 & 5 \\
      \hline
      Nombre de semaines & 2&1&5&6&7&6&8&5&7&3&2\\
    \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{em}
    Lecture : Cette année, Django a fait de la guitare 2 heures par semaine pendant 7 semaines.
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la moyenne et l'écart-type du temps de pratique de la guitare de Django.
    \item D'autre part, on a calculé les indicateurs suivants pour Donna (en heure par semaine) :
      Moyenne : \SI{3,2}{h} ; Écart-type : \SI{2,5}{h}.

      Comparez les pratiques d'entraînement de Django et Donna.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
